\ifSTANDALONE
\section{Konzept}
\fi
\ifEMBED
\subsection{Konzept}
\fi

Das Stellen eines fremderregten Gleichstrommotors erfolgt über die
Ankerspannung. Eine variable Ankerspannung kann mittels einer 
zeitlichen Mittelung der anliegenden Spannung realisert werden. Somit
ist es möglich eine fremderregte Gleichstrommaschine mittels einer
kosntatnen Gleichspannung einzustellen. Die Mittelung der Ankerspannung
bildet die Basis des Konzepts für den DC-Motor Treiber.

\ifSTANDALONE
\subsection{Annahmen und Abschätzungen}
\fi
\ifEMBED
\subsubsection{Annahmen und Abschätzungen}
\fi
Für das vorliegende Konzpept gilt die Annahme, dass das Erregerfeld mittels
Permanentmagneten realisiert ist und das Erregerfeld konstant ist. Diese
Annahme ist gewählt, da fremderregte Gleichstrommaschinen ohne
Permanentmagneten einen Erregerstrom benötigen, welcher das Erregerfeld
erzeugt. Im einfachsten Fall ist dies eine Kosntantstromquelle. Eine solche
Maschine benötigt mehr elektrische Energie und erfordert zusätzlichen
Hardwareaufwand.

Die Drehzahl einer idealen fremderregten Gleichstrommaschine mit konstantem
Erregerfeld korreliert mit $-1$ zum Strom. Der Strom einer solchen Maschine
korreliert widerum mit der Belastung \cite{smps}. Dieses Verahalten ist in
der Abbildung \ref{fig:ideal-dc-curve} dargestellt.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Achsen
		\draw[->] (-0.5,0) -- (8,0) node[anchor=north] {$I, M$};
		\draw[->] (0,-0.5) -- (0,4) node[anchor=east] {$\omega_m$};
		% Klemmenspannung
		\draw[blue, thick] (0,3) -- (7,3) node[anchor=west] {$U_K$};
		% induzierte Spannung
		\draw[red, thick] 
			(0,3) node[anchor=east] {$\omega_0$} -- 
			(7,0) node[midway, above right] {$\omega \sim U_i$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Winkelgeschwindigkeit einer idealen fremderregten 
		Gleichstrommaschine}
	\label{fig:ideal-dc-curve}
\end{figure}

\ifSTANDALONE
\subsection{Ziel}
\fi
\ifEMBED
\subsubsection{Ziel}
\fi
Es ist eine Hardware zu entwicklen, welche es ermöglicht, die
Winkelgeschwindigkeit einer fremerregten Gleichstrommaschine mit
Permanentmagneten zu regeln.

\ifSTANDALONE
\subsection{Funktionsweise}

\fi
\ifEMBED
\subsubsection{Funktionsweise}
\fi
